<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>La forma delle publiche orationi et della co[n]fessione, &amp; assolutione, la qual si usa nella chiesa de forestieri, che è nuouamente stata instituita in Londra (per gratia di Dio) con l'autorità &amp; co[n]sentimento del Re.</title>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1551</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 17 KB of XML-encoded text transcribed from 9 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2011-12">2011-12 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A06105</idno>
            <idno type="STC">STC 16576</idno>
            <idno type="STC">ESTC S113090</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">99848330</idno>
            <idno type="PROQUEST">99848330</idno>
            <idno type="VID">13415</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A06105)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 13415)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1475-1640 ; 1665:10)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>La forma delle publiche orationi et della co[n]fessione, &amp; assolutione, la qual si usa nella chiesa de forestieri, che è nuouamente stata instituita in Londra (per gratia di Dio) con l'autorità &amp; co[n]sentimento del Re.</title>
                  <author>Vergerio, Pietro Paolo, 1498-1565.</author>
               </titleStmt>
               <extent>[16] p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>A. Gesner,</publisher>
                  <pubPlace>[Zürich :</pubPlace>
                  <date>1551?]</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Imprint from STC.</note>
                  <note>A translation, by Pietro Paolo Vergerio, of part of: Łaski, Jan.  Forma ac ratio tota ecclesiastici ministerii, in peregrinorum, potissimùm verò Germanorum Ecclesia.</note>
                  <note>Reproduction of the original in the British Library.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="ita">ita</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>Łaski, Jan, 1499-1560 --  Early works to 1800.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2010-09</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2010-09</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2010-10</date>
            <label>Mona Logarbo</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2010-10</date>
            <label>Mona Logarbo</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2011-06</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ita">
      <front>
         <div xml:lang="lat" type="title_page">
            <pb facs="tcp:13415:1" rendition="simple:additions"/>
            <p>LA FORMA DELLE <hi>PVBLICHE ORATIONI, ET</hi> della co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>feſsione, &amp; aſſolutione, la qual ſi uſa nella chieſa de foreſtieri, che è nuouamente ſtata inſtituita in Lon<g ref="char:EOLunhyphen"/>dra (per gratia di Dio) con l'autorità &amp; co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſentimen<g ref="char:EOLunhyphen"/>to del Re.</p>
            <q xml:lang="lat">
               <p>Nam claritas Dei illuminauit eum, &amp; lucerna eius est agnus.</p> 
               <bibl>Apoc. 25.</bibl>
            </q>
         </div>
         <div type="preface">
            <pb facs="tcp:13415:2"/>
            <pb facs="tcp:13415:2"/>
            <opener>
               <salute>
                  <hi>VERGERIO A MINISTRI, ET</hi> predicatori delle chieſe di magnifici ſignori Griſoni, Salute &amp; pa<g ref="char:EOLunhyphen"/>ce in Ieſu Chriſto.</salute>
            </opener>
            <p>
               <seg rend="decorInit">E</seg>SSENDOMI molto piaciu<g ref="char:EOLunhyphen"/>ta queſta forma di orationi publi che &amp; della confeſsione &amp; aſſo<g ref="char:EOLunhyphen"/>lutione, la qual nuouamente mi è ſtata ma<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>data da Inghilterra. La ha uoluto ca<g ref="char:EOLunhyphen"/>uare fuor d'un libretto che contien la ſomma della bella dottrina Chriſtiana, che in quel feli<g ref="char:EOLunhyphen"/>ce regno ſi predica, tradurla, &amp; portaruila ſtampata, accio che tutti inſiene la poſsiam co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLunhyphen"/>modamente conſiderar nel proſsimo ſinodo, &amp; diliberar ſe foſſe bene, che noi l'haueſsimo ad introdurre nelle chieſe noſtre. A beneficio, &amp; difenſion delle quali noi dobbiam, carifra telli in Chriſto, uigilar et attender con mag<g ref="char:EOLhyphen"/>gior diligentia, &amp; feruor che mai ſi habbia fatto, concioſia che il Dimonio non ſi ha an<g ref="char:EOLhyphen"/>chor ſcoperto tanto impudente, &amp; rabbioſo contra la rinaſcente dottrina del noſtro ſignor Ieſu Chriſto quanto ueggiamo che egli ſiva
<pb facs="tcp:13415:3"/>ſcoprendo d'alcuni meſi in qua, in molti modi, ma ſpecialmente con quel ſuo concilio Triden tino pieno di quante inſidie &amp; impietà, &amp; di quanti inganni che quel maledetto co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> tutta la ſua incredibile aſtutia ſi è ſaputo imaginar. Andiamogli noi in co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tra con le arme delle o<g ref="char:EOLhyphen"/>rationi, della pietà, &amp; innocentia delle uite, et di vna diligentia, et riuerentia grande nel pre<g ref="char:EOLunhyphen"/>dicar, &amp; trattar il diuin theſoro della ſacra<g ref="char:EOLhyphen"/>tiſsima parola di Dio uiuo, Della quale vi fo intender fratelli, che per altra caggione alcu<g ref="char:EOLhyphen"/>ne città, &amp; prouintie non ne ſono ſtate priua<g ref="char:EOLhyphen"/>te, &amp; fatte ritornar nelle folte tenebre dell'i<g ref="char:EOLhyphen"/>dolatria, ſe non perche non perſeueraron a ma neggiarla con quella nettezza &amp; con quel ri<g ref="char:EOLunhyphen"/>ſpetto, &amp; honore, che eſſe doueano, Ma ſe l'hauean tolta in libertà di carne, &amp; per paura degli huomini negauan, &amp; tutto il di impia<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtracciauano Chriſto, et la riuelata, &amp; cono<g ref="char:EOLhyphen"/>ſciuta verità. Impariamo noi à eſempio loro à douerſi portar meglio, &amp; ad amar pui la gloria di Dio, che la gloria degli huomini.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="text">
            <pb facs="tcp:13415:3"/>
            <head>
               <hi>LA FORMA DELLE PVBLI<g ref="char:EOLhyphen"/>che</hi> orationi, le quali ſi fanno nelle chieſe de pellegrini in Inghilterra.</head>
            <p>Il ministro ouer predicatore prima che fac<g ref="char:EOLunhyphen"/>cia altro con queſte, ouer ſimil parole eshorta la chieſa à far oratione.</p>
            <p>
               <q>
                  <seg rend="decorInit">F</seg>RATELLI Chriſtiani eſſen<g ref="char:EOLunhyphen"/>do noi qui congregati per impa<g ref="char:EOLhyphen"/>rar la parola di Dio in ſalute del<g ref="char:EOLunhyphen"/>le anime noſtre, auanti ogni coſa imploriamo la diuina gratia, ſenza la qual no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> poſsiamo coſa alcuna, accio che &amp; io non vt apporti altro che la pura dottrina della diuina parola, &amp; che voi con gran commodo della ſalute voſtra l'aſcoltiate.</q>
            </p>
            <p>
               <label>Oratione auanti la predica.</label>
               <q>PAdre celeſte, la cui legge è perfetta, con<g ref="char:EOLhyphen"/>uerte le anime, è uerace teſtimonio,<note place="margin">Pſal. 19.</note> da la ſapientia agli imperiti, &amp; illumina gli occhi ſuplicheuolmente ti preghiamo, che co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> la tua infinita miſericordia ti degni d'illuſtrare le me<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLunhyphen"/>ti noſtre, col tuo ſanto ſpirito, mediante il qua<g ref="char:EOLunhyphen"/>le dirittame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te poſsiamo intender la legge tua, &amp; hauendola conoſciuta moſtrar di fuori con
<pb facs="tcp:13415:4"/>fatti diligentemente, che da douero conoſciuta l'habbiamo,<note place="margin">Matt. 11. Iſa. 66.</note> Et eſſendo coſi parſo a te di ri ue<g ref="char:EOLhyphen"/>lar ſolamente à paruuli i miſterij della tua uo<g ref="char:EOLhyphen"/>lontà, et riſguardar ſolo in colui che ha vn ſpi<g ref="char:EOLunhyphen"/>rito humile, et con vna gran riuerentia trema conſiderando la maeſtà della tua parola,<note place="margin">Rom. 8.</note> Da à noi queſta humilità di ſpirito, &amp; leuaci ogni ſapientia della carne che ti è nimica, &amp; ſe tu ci uedi andare fuor del ſentier della uerità riti<g ref="char:EOLunhyphen"/>raci nella diritta uia, accio che tutti ti hono<g ref="char:EOLhyphen"/>riamo in ſantità &amp; giuſtitia in tutti i giorni della uita noſtra. Queſte coſe da te domandia<g ref="char:EOLhyphen"/>mo padre clementiſsimo in quella forma, la qual ci laſciò il tuo figliuolo &amp; ſignor, &amp; ſal<g ref="char:EOLunhyphen"/>uator noſtro Ieſu Chriſto in queſto modo.<lb/>
Padre noſtro che ſei ne cieli, etc. Finita que<g ref="char:EOLhyphen"/>ſta oratione ſi canta grauemente vn ſalmo in lingua uolgar da tutta la congregatione inſie<g ref="char:EOLhyphen"/>me.<note place="margin">Matt. 6.</note> Et poi il predicator ſi mette ad eſporre la ſcrittura.</q>
            </p>
            <p>
               <label>Oratione dopo la predica.</label>
               <q>CLementiſsimo padre, perche il tuo figli<g ref="char:EOLhyphen"/>uolo Ieſu Chriſto ha inſegnato eſſer beati coloro, i quali no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſolame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te aſcoltano la tua pa rola, ma la oſſeruano, et perche noi no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> la poſsi<g ref="char:EOLhyphen"/>am
<pb facs="tcp:13415:4"/> oſſeruar ſe tu col tuo ſpirito no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> la ſcolpiſsi ne cuori noſtri, ti preghiamo co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> tutto l'animo, che tu iſcacci il Dimonio da noi, accio che eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſo non ci robi la parola che habbia<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> udita, poi leuaci il noſtro cuor di ſaſſo, onde il frutto che ha da pullular non ſi ſecchi, Cauaci anchora fuor degli animi i penſieri et le anſietà di que<g ref="char:EOLhyphen"/>ſta uita, come quelle che ſoglion ſuffocar la pa rola tua, Et fa che noi ſiamo terra buona, ac<g ref="char:EOLhyphen"/>cio che la tua parola in eſſa ſeminata produca molto frutto à gloria del tuo ſanto nome, per il medeſimo Ieſu Chriſto figliuol tuo ſignor no ſtro, Amen.</q>
            </p>
            <p>Ne giorni di Dominica la mattina il predicatore fatta la oratio ne dice coſi.
<q>Aſcoltate la legge del ſignore.</q>
            </p>
            <p>
               <q>IO ſon il tuo ſignor Dio, il quale ti ho cauato fuor della terra d'Egitto, et della ca ſadi ſer<g ref="char:EOLhyphen"/>uitù. Non harai Dei foreſtieri, &amp;c.</q>
            </p>
            <p>Dopo letta tutta la legge ſi fa la publica co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLunhyphen"/>feſsion de peccati, parlando il predicator in queſto modo.<lb/>
               <q>Habbiam ueduto in queſta diuina legge co<g ref="char:EOLhyphen"/>me in un ſpecchio quanto, &amp; in quanto uarij
<pb facs="tcp:13415:5"/>modi noi habbiam offeſo Dio con i peccati no<g ref="char:EOLunhyphen"/>ſtri, Adunque di queſti domandiamogli co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> tut<g ref="char:EOLunhyphen"/>to il cuore perdomaza coſi dicendo.</q>
            </p>
            <p>
               <q>Eterno Dio, et padre noſtro clementiſsimo noi ſi gittiamo in terra ſuplicheuolmente da<g ref="char:EOLhyphen"/>nanti la tua diuina maeſta, co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tra la quale con feſsiamo apertamente, et ſenza alcuna hipo<g ref="char:EOLhyphen"/>criſia di hauer grauiſsimame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te peccato, onde non ſimo degni di eſſer chiamati tuoi figliuoli percioche oltre che ſia<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> nati,<note place="margin">Luc. 15. Pſal. 50. Gen. 6.8</note> et co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>cetti ne pec<g ref="char:EOLhyphen"/>cati, &amp; mal atti ad ogni bene, &amp; inclinati al male a<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>che in molti modi habbia<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> uiolato i tuoi comandame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ti, no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ti portando quella riuere<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tia, che dobbiamo per la tua dignità, et no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> aman<g ref="char:EOLhyphen"/>do i proſimt noſtri nel modo che tu ci coma<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>di, ta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>to che conſiderato il rigor della tua giuſtitia co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>feſsiamo noi meritar la eterna da<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>natione, et che ſarebbe ſpacciato il fatto nostro, ſe la tua immenſa miſericordia di gran lo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ga no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſuperaſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe eſſa tua giuſtitia, co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> la qual miſericordia tu ſei ſolito di andar in co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tra clemente, &amp; propi tio à tutti i penitenti, etiandio quando ſono an<g ref="char:EOLhyphen"/>chora molto lontani. Et cio no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> gia per alcuna nostra dignità, ma per il di letto figliuol tuo Ie ſu Chriſto, dalli cui meriti piegato non ti uoler
<pb facs="tcp:13415:5"/>pui ricordar de peccati noſtri, ma hauendoce gli co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>donati riceuine co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>uertiti à te per uera pe nite<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tia d'animo. Percioche tu ſei colui, che no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> vuoi la morte del peccator,<note place="margin">Ezec. 18.</note> ma che egli ſi con uerta, &amp; uiua, Et hauendoci in queſto modo riceuuti, accioche nell'auenir pui no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ti offen<g ref="char:EOLhyphen"/>diamo, degnati co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> la tua clementia di crear in noi vn cor nuouo,<note place="margin">Pſal. 50. Ezec. II, Ierem. 31 Eph. 5.</note> &amp; di carne toltone via quel di ſaſſo, &amp; in eſſo ſcriui tu la legge tua, la qual poi in tutto il corſo dello uita noſtra co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſante opere moſtriamo di fuori, caminando co me figliuoli della luce in nouità di uita in glo<g ref="char:EOLhyphen"/>ria tua, &amp; del tuo figliuolo, et in edificatione della ſua chieſa, per il medeſimo Ieſu Christo fi filiuol tuo. Amen.</q>
            </p>
            <p>
               <label>Forma della aſſolution.</label>
Il miniſtro la propone brieuemente &amp; chia<g ref="char:EOLunhyphen"/>ramente con queſte, ouer ſimil parole.<lb/>
               <q>DOpo è coſi piacuito all'eterno Dio di uo ler perdonar à quei,<note place="margin">Ezec. 18.</note> che uerame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te ſi pen tono, et co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>feſſan di hauer peccato, &amp; no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> li uo glia condonar à queglii che ſono oſtinatame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te impij, et di cono di no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> eſſer peccatori, o ſcuſan gli peccati, noi dobbia<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> molto be<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>riconoſcere, et confeſſar di eſſer peccatori. Adunque a tutti
<pb facs="tcp:13415:6"/>uoi che ſiete tali &amp; ui uergognate, et ui penti<g ref="char:EOLunhyphen"/>te di hauer fatti i peccati, et dopoi fermame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te credete quelli à uoi eſſer tutti piename<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te perdo nati per i meriti di Chriſto ſolo, &amp; ui delibera te nell'auenir di mortificar i membri noſtri ter<g ref="char:EOLunhyphen"/>reſti, &amp; ſequitar le coſe celesti, à uoi dico per<g ref="char:EOLhyphen"/>che credete nel figliuol di Dio uiuo,<note place="margin">Matt. 18. Ioan. 20</note> con la pa<g ref="char:EOLhyphen"/>la di Dio ui annuncio che in cielo i peccati ui ſono rimeſsi per il nome del ſignor noſtro Ieſu Chriſto benedetto in tutti i ſecoli, Amen.</q>
            </p>
            <p>
               <q>A tutti quei ueramente che anchora di uo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtri peccati ui delettate, et no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> li uolete co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>feſſar et corregere, o pur conoſcendogli, cercate al<g ref="char:EOLhyphen"/>tro rimedio della ſalute che l'unico merito del benificio di Chriſto ſignor noſtro,<note place="margin">Ioan. 3.</note> a uoi tali di<g ref="char:EOLunhyphen"/>co perche amate piu le tenebre, che la luce, et no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> credete et no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ui confidate nell'unigenito fig<g ref="char:EOLunhyphen"/>liuol di Dio, per la parola ſua ui annu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>cio tutti i uoſtripeccati eſſer legati in cielo, et no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ui ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>ran slegati, et perdonati, ſe no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ui pentirete, &amp; no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> crederete in Chriſto, et nella ſua pura, et ri purgata et monda dalle inuentio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, &amp; idolatrie Romane dottrina. Et per teſtificar che noi ſia mo alieni dal numero di queſti, Diremo publi<g ref="char:EOLhyphen"/>camente, &amp; di cuore la ſomma della noſtra di uina fide in queſto modo.<lb/>
                  <pb facs="tcp:13415:6"/>
Io credo in Dio padre onnipotente, &amp;c.</q>
            </p>
            <p>Cio finito ſi fa oratione pertutte lene<g ref="char:EOLhyphen"/>ceſsità della chieſa.
<q>ONnipotente, celeſte, &amp; miſericordioſo padre, dopo che per tua infinita bontà ti ſei deguato di liberarci dalle tenebre della ig norantia, et idolatria Romana, hauendo riue<g ref="char:EOLhyphen"/>lato à noi tragli altri il miſterio dell'Euangelio del tuo figliuolo (di che noi ti rendiamo imme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſe gratie) ti preghiamo ſuplicheuolme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te, che ti degni anche di fortificarci con la gratia del tuo ſpirito, accioche riteniamo queſta Chri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtiana fede coſtanteme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te fin al fine, &amp; con la pietà, &amp; innoce<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tia della uita la facciam ue<g ref="char:EOLhyphen"/>der di fuori in gloria tua.</q>
            </p>
            <p>
               <q>Oltre di cio che tu ti degni col tuo potente braccio, col qual fin hora l'hai defeſo da ſuoi nimici difender ſempre il clementiſsimo pren<g ref="char:EOLhyphen"/>cipe, et Re noſtro Eduardo ſeſto, et col tuo ſpi rito coſi illuſtrar la ſua mente, che eſſendo cre ſcuita in lui la tua gratia co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> la età egli gouerni il popolo ſuo ſotto il Re di Re Chriſto ſeco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do la tua parola, &amp; che ſotto di lui facciamo vna quieta &amp; allegra uita con ogni pietà, et hone ſtà co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> accreſcime<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>to del regno del tuo figliuolo.<note place="margin">1. Tim. 2.</note>
               </q>
            </p>
            <p>
               <pb facs="tcp:13415:7"/>
               <q>Dopoi col ſpirito del tuo co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſiglio gouernerai la famiglia di eſſo noſtro ſignor Re, &amp; tutti i primarij del ſuo regno, &amp; tutti i magiſtrati, ſpecialme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te il prude<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tiſsimo ſenato regio, et co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſerueragli nulla uera dottrina del tuo figliuolo et in una mutua co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>cordia d'ammi nel ſignore.</q>
            </p>
            <p>
               <q>Concedi anchora che tutto il popolo di que ſto regno uolentiera abbracci la uoce de tuoi profeti, et ſtiafermo nella debita obidientia de magiſtratiper co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſeruation di queſto regno, et edification della tua chieſa.</q>
            </p>
            <p>
               <q>Oltre di cio che tu difendi co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tra tutti gli ini mici gli altri prencipi che ſon fuor di queſto re gno, et tutte le città, &amp; magiſtrati, i quali a<g ref="char:EOLhyphen"/>mano la tua parola, et ne fan profeſsio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e, accio che quietame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te poſſan gouernare i ſudditi loro nella uera cognitione della tua pura dottrina.</q>
            </p>
            <p>
               <q>Ti preghiamo anchora cleme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tiſsimo padre, per la co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſeruation delle chieſe ſi di queſto reg<g ref="char:EOLhyphen"/>no come di tutte l'altre diſperſe in tutto il mon do, nelle quali ſi predica la uera dottrina del tuo figliuol repurgata dalle beſtemmie dell'an<g ref="char:EOLunhyphen"/>tichriſto Romano, ſcaccia uia da quelle i falſi paſtori,<note place="margin">Eſa. 3. Ierem. 12</note> et mercenarij, i quali mangiano, et co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> culcano la uigna tua diletta. et ſoſpingi in eſſa
<pb facs="tcp:13415:7"/>Lauoratori diligenti, &amp; fedeli diſpenſatori de tuoi miſterij, che no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> cerchino la lor priuata,<note place="margin">Matth. 9</note> ma ſolamente la tua gloria.</q>
            </p>
            <p>
               <q>Specialme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te da il tuo fauor à queſta noſtra chieſa, et con la tua miſericordia, &amp; potentia conſeruala hauendola nuouamente piantata, (per lo qual beneficio ti rendiamo grandiſsime gratie) onde ogni giorno ella uada creſcendo in ogni pietà à gloria del tuo nome, et edificatio<g ref="char:EOLhyphen"/>ne di tutti gli huomini.</q>
            </p>
            <p>
               <q>Degnati anchora di difender le tue chieſe in tutto il mondo, che ſono ueſate dalla tiranni de d'antichriſto ſpecialmente la N. &amp; la N.</q>
            </p>
            <p>
               <q>Tipreghiamo anchora per tutte le chieſe tutti i Re, prencipi, et magiſtrati, i quali eſſen<g ref="char:EOLhyphen"/>do ingannati dalle Romane idolatrie anchora non han potuto aprir l'orrecchie, et ſentir &amp; conoſcer la uoce del tuo figliuol Ieſu Chriſto anziper ignorantia anchor la perſequitano, che tu conduchieſsi, co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> gli altri in qualunque modo ſedutti,<note place="margin">Ioan. 10, 1. Petr. 2.</note> et abbarati alla luce, et alla di<g ref="char:EOLhyphen"/>ritta uia, accio che tutti per gloria del tuo no<g ref="char:EOLhyphen"/>me poſsiamo eſſer in un oule iſteſſo ſotto un ſol paſtor delle anime noſtro Ieſu Chriſto.</q>
            </p>
            <p>
               <q>In fine ti preghiamo ottimo padre che tu
<pb facs="tcp:13415:8"/>conſoli col tuo ſpirito tutti i noſtri fratelli ue<g ref="char:EOLhyphen"/>ſati, et afflitti dall'Antichriſto per la confeſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſione del nome tuo, et che con la tua poſſanza tanto gli confermi in fede che coſtantemente alla preſentia degli huomini ſempre ſenza pais ra confeſsino il nome tuo,<note place="margin">Luc. 24.</note> &amp; del tuo figliuolo.</q>
            </p>
            <p>
               <q>Degnati anchora di uoler recrear quegli che col tuo giuſto giudicio ti è parſo di eſercitar co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> malatie, con pouertà, con eſilij, &amp; con altre calamità dell'animo, &amp; del corpo, et inſieme fagli capaci ad intender per quei gaſtighi,<note place="margin">Proue. 3.</note> che ueramente ſono amati da te, onde in fine à te di cuor ſi conuertano. Tutte queſte coſe noi ſi confidiamo di hauer certiſsimamente ad impe trar per la paterna tua bontà uerſo noi tuoi fi<g ref="char:EOLhyphen"/>gliuoli, la qual inuochiamo con la oratione or dinataci dal tuo figliuolo ſignor noſtro, per lui medeſimo in queſto modo pregando,<lb/>
Padre noſtro, che ſei ne cieli, &amp;c.</q>
            </p>
            <p>Fatta queſta oratione ſi canta con grauità da tutto il popolo qualche ſalmo in lingua uol gar, Dopo ſi da licentia alla chieſa con queſte parole.<lb/>
               <q>Habbiate in memoria i poueri, preghiamo l'un per l'altro, Dio ui habbia miſericordia, et
<pb facs="tcp:13415:8"/>ui benedica,<note place="margin">Pſal. 66.</note> &amp; di moſtri chiaro tra uoi il lu me della ſua faccia, Amen.</q>
            </p>
            <p>In fine non douendo alcun comparir uacuo dauanti il coſpetto di Dio, &amp; hauendo noi il particolar comandamento di Dio,<note place="margin">Exo. 23.24. Ioan. 12.</note> &amp; di Chri ſto della cura, &amp; ſoſtentation de poueri, i Dia coni della chieſa daua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ti le porte ogni uolta che ſi congregan le perſone diligentemente riccol<g ref="char:EOLhyphen"/>gono le elemoſine.</p>
            <p>Alcuni maligni ſpiriti uanno ſpargendo, che nel regno d'Inghilterra, dopo che ui è ſta<g ref="char:EOLhyphen"/>ta ſcacciata la obidientia papeſca, non ui è piu ne religion, ne carità, &amp; qui ſi puo uedere che anziui è ogni bene, &amp; à punto il uero et pro<g ref="char:EOLhyphen"/>prio culto, che ſi de dar à Dio ſecondo la ordi<g ref="char:EOLhyphen"/>nation di Chriſto.</p>
            <p>Ma meglio anchora il potrete giudicare quan<g ref="char:EOLunhyphen"/>do harete letto tutta la ſomma della ſanta dot<g ref="char:EOLunhyphen"/>trina che in quel regno ſi predica, &amp; tosto ue la darò tra<g ref="char:EOLhyphen"/>dutta.</p>
            <pb facs="tcp:13415:9" rendition="simple:additions"/>
            <pb facs="tcp:13415:9"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
